
\section{Quelques notions sur les environnements \LaTeX}
\subsection{Quelques références}
Pour faire ce joli texte, on a étudié en profondeur les articles suivants : \cite{jcano,blbl}.

\paragraph{Petit conseil : } utilisez un logiciel de bibliographie \LaTeX comme JabRef (Linux), il en existe sous MAC OS et Windows, cela vous permettra d'administrer la base de données  de bibliographie \texttt{main.bib} plus facilement avec une interface graphique.


\subsection{Inclure des jolies figures}

Deux figures référencées pour le prix d'une j'ai nommé les figures \ref{fig:sfig1} et \ref{onPeutMettreLaBaliseQueLonVeutCarLatexRendLibreVotreCreativite}. 

\begin{figure}[h] % Le H est important
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.8\linewidth]{fig/nyquist.png}
  \caption{Lieu de Nyquist}
  \label{fig:sfig1}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.8\linewidth]{fig/rlocus.png}
  \caption{Lieu des racines d'Evans}
  \label{onPeutMettreLaBaliseQueLonVeutCarLatexRendLibreVotreCreativite}
\end{subfigure}
\caption{Lieux caractérisant le système physique}
\label{fig:fig}
\end{figure}

Suivies d'une unique figure qui est la meilleure de toutes, la figure \ref{ecm}.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.1]{ecm.png}
\caption{La meilleure de toutes}
\label{ecm}
\end{figure}

\paragraph{L'astuce du chef :} Vous savez on peut même faire une référence d'une équation dans un autre fichier, n'est-ce pas équation \ref{mecaflu} ?  Utile quand vous générez sur Matlab, Maple ou autre des équations matricielles compliquées...

\clearpage
\subsection{Les tableaux}



\begin{table}[h] %ne pas oublier le h
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline 
1 & 2 & 3 & 4 \\ 
\hline 
a & b & c & d \\ 
\hline 
$\alpha$ &  $\beta$ & $\gamma$ & $\delta$ \\ 
\hline 
0b001 & 0b010 & 0b011 & 0b100 \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\caption{Il y a même un tableau !}
\end{table}


\subsection{Les algos}

\begin{algorithm}[H]
 \KwData{this text}
 \KwResult{how to write algorithm with \LaTeX2e }
 initialization\;
 \While{not at end of this document}{
  read current\;
  \eIf{understand}{
   go to next section\;
   current section becomes this one\;
   }{
   go back to the beginning of current section\;
  }
 }
 \caption{Et même un algo  !}
\end{algorithm}

\subsection{Équations vectorielles}

Un vecteur est un ensemble de scalaires $a_i\in \mathbb{R}$ que l'on ordonne et note comme suit :

\[ \pmb a = \bar{a} = \vec{a} = \begin{pmatrix}
a_1 \\ 
... \\ 
a_{n-1} \\ 
a_{n}
\end{pmatrix} 
\qquad \text{avec } n \in \mathbb{N} \]
Mais, il existe aussi des matrices. Par exemple les fameuses matrices de $\mathcal{SO}3$ représentant les rotations. Une matrice de cet ensemble s'écrit comme suit.
\begin{equation}
\pmb A = \begin{pmatrix}
a_{11} & a_{12} & a_{13} \\ 
a_{21} & a_{22} & a_{23} \\ 
a_{31} & a_{32} & a_{33}
\end{pmatrix} 
\end{equation} 
Mais elle doit vérifier les propriétés suivantes avant tout :
\begin{equation}
\begin{cases}
\pmb A \pmb A^T = \pmb I _3 \\
\text{det}(\pmb A) = 1 
\end{cases}
\end{equation}

On peut appliquer la règle développement pour calculer le déterminant :
\begin{equation}
\text{det}(\pmb A) = a_{11} b^{dag} - a_{21} b^{star} + a_{31} \tilde{b}
\end{equation}
Avec les termes $b$ qui valent :
\begin{align}
b^{dag} &= \begin{vmatrix}
a_{22} & a_{23} \\ 
a_{32} & a_{33}
\end{vmatrix}
 \\
b^{star} &= \begin{vmatrix}
a_{12} & a_{13} \\ 
a_{32} & a_{33}
\end{vmatrix} 
\\
\tilde{b} &= \begin{vmatrix}
a_{12} & a_{13} \\ 
a_{22} & a_{23}
\end{vmatrix} 
\end{align}

\subsection{Et si je ne veux pas avoir mon texte interprété ?}
C'est possible :
\begin{verbatim}
Wikipédia est un projet d’encyclopédie collective en ligne, universelle,
 multilingue et fonctionnant sur le principe du wiki. Wikipédia a pour 
 objectif d’offrir un contenu librement réutilisable, objectif et vérifiable,
  que chacun peut modifier et améliorer.

Tous les rédacteurs des articles de Wikipédia sont bénévoles. Ils coordonnent 
leurs efforts au sein d'une communauté collaborative, sans dirigeant.
\end{verbatim}
\clearpage
\subsection{Quelques mini-pages ?}

\begin{figure} [h]
   \begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{ecm.png}
   \end{minipage} \hfill
   \begin{minipage}[c]{.3\linewidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{ecm.png}
   \end{minipage}
   \caption{Deux mini-pages de deux tailles différentes.}
\end{figure}

\begin{minipage}{.25\linewidth}
Une minipage qui fait $\frac{1}{4}$ du texte, c'est pas du tout pratique à lire mais on peut bien se marrer avec.
\end{minipage}

\subsection{Tikz}

Vous pouvez utiliser le manuel \href{http://math.et.info.free.fr/TikZ/bdd/TikZ-Impatient.pdf}{au bout de ce lien} afin d'apprendre comment faire des beaux graphiques sous Tikz. Par exemple : 



\tikzstyle{bloc}=[rectangle,draw,fill=cyan]
\tikzstyle{comp}=[circle,draw, fill=yellow]
\tikzstyle{cnt}=[rectangle,draw,fill=green]
\tikzstyle{bred}=[rectangle,draw,fill=red]
\tikzstyle{lien}=[->,>=stealth,thick]
\begin{figure}[h]

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
   \node[comp] (+) at (-3,0) {$~~$};
   \node at (-3.4,0.3) {+};
   \node at (-2.7,-0.5) {--};
   \node[cnt] (C) at (0,0) {Contrôleur};
   \node[bloc] (P) at (4.5,0) {Système physique};
   \node[bred] (B) at (0,-1.5) {Capteur};
   
   \node (y) at (8,0) {$y(t)$};
   \node (z) at (7.5,0){$~$};
   \node (R) at (-6,0) {$r(t)$};
   \node (ymid) at (7,0.13) {$~$};
   \node (W) at (-2,0.3) {$\epsilon(t)$};
   \node (W) at (2,0.3) {$u(t)$};
   
   \draw[lien] (P) |- (y);
   \draw[lien] (C) -- (P);
   \draw[lien] (+) -- (C);
   \draw[lien] (ymid) |- (B);
   \draw[lien] (B)-|(+);
   \draw[lien] (R)--(+);

\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Représentation typique du problème d'asservissements.}
\label{schemaTexte}
\end{figure}

Mais ayez donc un peu de patience avant de vous attaquer à ceci. Conseil d'ami \smiley{} .

